---
title: "32 แนวคิด VI จากหนังสือ Getting started in value investing"
slug: "/29"
date: "2017-07-27T22:57:43.000Z"
description: "ในช่วง 35 ปีที่ผมนำการลงทุนแบบหุ้นคุณค่ามาปฏิบัติ มันดูเหมือนจะขัดกับลักษณะของมนุษย์ที่ชอบทำเรื่องง่ายให้เป็นเรื่องยาก"
image: "./images/books-484766_1280_rlwxvi.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["หนังสือ","การลงทุน","แนวคิดการลงทุน","เริ่มต้นลงทุน"]
---

ในช่วง 35 ปีที่ผมนำการลงทุนแบบหุ้นคุณค่ามาปฏิบัติ มันดูเหมือนจะขัดกับลักษณะของมนุษย์ที่ชอบทำเรื่องง่ายให้เป็นเรื่องยาก - วอเร็น บัฟเฟตต์

ผู้เชี่ยวชาญจำนวนมากศึกษาสัญญานการซื้อที่มากเกินไป (overbought) สัญญาณการขายที่มากเกินไป (oversold) รูปแบบหัวและไหล่ (head-and-shoulder pattern) อัตราส่วนการซื้อขาย (call-put ratio) นโยบายธนาคารกลางเกี่ยวกับเงินทุนหมุนเวียนของประเทศ การลงทุนจากต่างประเทศ การเคลื่อนไหวของกลุ่มดวงดาวบนท้องฟ้าและหญ้ามอสส์บนต้นโอ๊ค แต่พวกเขาก็ไม่สามารถทำนายทิศทางของตลาดด้วยหลักการที่เป็นประโยชน์ใดๆเหล่านี้ได้มากไปกว่าเครื่องส่งสัญญาณที่สามารถบอกจักพรรดิโรมันตอนที่ชาวฮั่นเข้าโจมตี - ปีเตอร์ ลินซ์

มันเป็นเรื่องที่ไม่ธรรมดาสำหรับผมที่แนวคิดในการซื้อสินทรัพย์มูลค่า 1 เหรียญในราคา 40 เซ็นต์ จะมีคนสามารถเข้าใจได้ทันที หรือไม่ก็ไม่เข้าใจเลย - วอเร็น บัฟเฟตต์

เรารู้กันมานานแล้วว่ามีเฉพาะการวิเคราะห์หุ้นของนักพยากรณ์เท่านั้นที่ทำให้หมอดูดูดี แม้ในตอนนี้ชาร์ลีและผมก็ยังเชื่อว่าการคาดการณ์ตลาดในระยะสั้นนั้นเป็นยาพิษ และควรจะเก็บใส่กุญแจให้พ้นจากมือเด็กและผู้ใหญ่ในตลาดที่ทำตัวเป็นเด็ก - วอเร็น บัฟเฟตต์

ในปี 1971 เมื่อราคาหุ้นในตลาดแพงมากผู้บริหารกองทุนบำเหน็จบำนาญลงทุนในหุ้นสูงเป็นประวัติการณ์ถึง 122% ของเงินทุนที่มี แต่ในปี 1974 หลังจากราคาหุ้นตกลงต่ำสุด พวกเขากลับลงทุนในหุ้นน้อยเป็นประวัติการณ์เพียง 21% - วอเร็น บัฟเฟตต์

การอุปมาอุปไมยเรื่องนายตลาดของเบ็นดูเหมือนจะล้าสมัยสำหรับโลกการลงทุนปัจจุบันที่มีมืออาชีพและนักวิชาการส่วนใหญ่จะพูดถึงแต่เรื่อง ตลาดประสิทธิภาพ การเก็งกำไร และค่าเบต้า ความสนใจในประเด็นดังกล่าวของพวกเขาเป็นสิ่งที่สามารถเข้าใจได้ เพราะเทคนิคต่างๆซึ่งเป็นเรื่องที่ซับซ้อนเข้าใจยากนั้นเป็นประโยชน์ต่อการให้คำแนะนำการลงทุนอย่างมาก ในท้ายที่สุดสิ่งที่คุณหมอผู้มีชื่อเสียงจะแนะนำคุณได้อย่างง่ายๆ คือ "กินแอสไพริน 2 เม็ด" - วอเร็น บัฟเฟตต์

เป็นการทรมาณจิตใจอย่างมากที่ต้องฝากเงินในธนาคารที่ได้รับผลตอบแทนประมาณ 2% ปรัชยาการลงทุนของเรามีสองอย่างคือ ลงทุนในโอกาศที่ได้รับผลตอบแทนสูง หรือฝากเงินไว้ในธนาคาร หรือเก็บเงินไว้ใต้พรมของเรา - Leucadia National Corporation

มีธุกิจหลายประเภทที่ชาร์ลี และผมไม่เข้าใจ แต่ก็ไม่ได้เป็นเหตุทำให้เรานอนไม่หลับ เพียงแต่เราข้ามไปพิจารณาธุรกิจอื่น และนั่นคือสิ่งที่นักลงทุนรายบุคคลควรทำ - วอเร็น บัฟเฟตต์

การกระจายการลงทุนเป็นเพียงการเลือกตัวแทน และมักจะเป็นตัวแทนที่ไม่ดีสำหรับความเข้าใจ การดูแล และการพิจารณาราคา - มาร์ติน วิทแมน, Third avenue management

ความสามารถในการคาดการณ์เป็นสิ่งสำคัญในการประเมิณราคาบริษัท ซึ่งมูลค่าถูกพิจารณาจากจำนวนเงินสดที่บริษัทจะสามารถหาได้ตลอดระยะเวลา หากคุณไม่เข้าใจธุรกิจ คุณก็จะไม่สามารถประเมิณมูลค่าของมันได้ เมื่อคุณไม่สามารถประเมิณมูลค่ามันได้ คุณก็ไม่ควรลงทุน - แลร์รี่ โคทส์ จูเนียส์, ผู้จัดการร่วม the oak value fund

บางครั้งเราพยายามซื้อกบในราคาถูก เนื่องจากรายงานผลประกอบการในอดึต แน่นอนจูบของเราไม่ประสบความสำเร็จ เราประสบความสำเร็จในการซื้อเจ้าชายสองครั้ง แต่พวกเขาเป็นเจ้าชายแล้วตอนที่เราซื้อ อย่างน้อยการจูบของเราก็ไม่ได้ทำให้พวกเขากลับไปเป็นกบ โดยสรุป ในบางครั้งเราก็ประสบความสำเร็จอย่างมากในการซื้อกิจการเจ้าชายในราคาของกบ - วอเร็น บัฟเฟตต์

ผู้บริหารที่ดีจะทำให้ราคาตลาดโดยเฉลี่ยดี และผู้บริหารที่ไม่ดีจะทำให้ราคาตลาดไม่ดี - เบนจามิน เกรแฮม

เมื่อซีอีโอได้รับการกระตุ้นจากที่ปรึกษาให้ซื้อกิจการ เขาจะตอบสนองราวกับวัยรุ่นที่ถูกคุณพ่อสนับสนุนให้มีเพศสัมพันธ์ ซึ่งเป็นธรรมชาติของชีวิต มันไม่ใช่แรงผลักดันที่จำเป็นสำหรับเขา - วอเร็น บัฟเฟตต์

ความยากไม่ได้อยู่ที่การค้นหาธุรกิจที่ดีในปัจจุบัน ความยากที่แท้จริงคือการค้นหาธุรกิจที่ดีต่อเนื่องไปอีก 5 ปี 10 ปี - ยีน มารี เอวีลลาร์ด

ผมก็เหมือนกับโค้ชเบสบอล ผมจะออกไปเดินตามถนนและมองหาคนที่สูง 7 ฟุต หากมีใครเดินมาหาแล้วบอกว่า “ผมสูง 5 ฟุต 6 นิ้ว แต่คุณควรดูการควบคุมบอลของผม” ผมก็คงไม่สนใจ - วอเร็น บัฟเฟตต์

จากประสบการณ์และการศึกษาตลาดวอลสตรีทมา 44 ปี ผมไม่เคยเห็นการคำนวณมูลค่าหุ้นสามัญที่น่าเชื่อถือ... ซึ่งคำนวณโดยการใช้สิ่งที่มากไปกว่าคณิตศาสตร์พื้นฐานหรือพีชคณิตพื้นฐาน เมื่อมีการนำแคลคูลัสหรือพีชคณิตขั้นสูงมาใช้ มันจะเป็นสัญญานเตือนว่าผู้เชี่ยวชาญกำลังพยายามใช้ทฤษฏีมาทดแทนประสบการณ์ และโดยปกติจะเกิดการเก็งกำไรซึ่งดูผิวเผินนึกว่าเป็นการลงทุน - เบนจามิน เกรแฮม

เวลาเป็นศัตรูของธุรกิจที่ไม่ดีและเป็นมิตรกับธุรกิจที่ยอดเยี่ยม - วอเร็น บัฟเฟตต์

โดนทั่วไปแล้ว การผันผวนของราคามีความหมายสำคัญต่อนักลงทุนเพียงอย่างเดียวเท่านั้น คือทำให้นักลงทุนมีโอกาสดีในการซื้อเมื่อราคาลดลงอย่างรวดเร็ว และมีโอกาสที่ดีในการขายเมื่อราคาเพิ่มขึ้นอย่างมาก ในช่วงเวลาอื่นๆนักลงทุนจะทำได้ดีกว่าหากเข้าจะลืมเรื่องตลาดหุ้น และให้ความสำคัญกับเงินปันผลที่เขาได้รับและผลการดำเนินงานของบริษัทที่เขาลงทุน - เบนจามิน เกรแฮม

นักลงทุนที่มีพอร์ตโฟลิโอที่ประกอบด้วยหุ้นที่ดีควรจะคาดหวังไว้ว่า ราคาของหุ้นเหล่านี้จะมีการผันผวนเปลี่ยนแปลงเสมอ และไม่ควรวิตกกังวลเมื่อราคาลดลงอย่างรุนแรงหรือตื่นเต้นเมื่อราคาเพิ่มขึ้น เขาควรคิดว่าราคาตลาดมีไว้เพื่อความสะดวก ไม่ว่าจะมีโอกาสได้ใช้ประโยชน์หรือไม่ เขาไม่ควรซื้อหุ้นเพราะราคามันเพิ่มขึ้นหรือขายหุ้นเพราะราคามันลดลง - เบนจามิน เกรแฮม

การขายในราคาที่ดีไม่สำคัญเท่ากับการซื้อในราคาที่น่าสนใจ แม้จะขายในราคาที่ไม่สูงมากนัก แต่ก็ให้ผลตอบแทนที่ดี - วอเร็น บัฟเฟตต์

เราเชื่อว่าชื่อที่เรียกสถาบันที่ซื้อขายหุ้นบ่อยๆว่า “นักลงทุน” ก็คงมีความหมายเดียวกับที่เรียกคนเจ้าชู้ว่าเป็นคนโรแมนติก - วอเร็น บัฟเฟตต์

หากคุณได้ข้อสรุปจากข้อเท็จจริง และรู้ว่าการตัดสินใจของคุณถูกต้องก็จงทำตามนั้น แม้ว่าคนอื่นอาจจะลังเลหรือคิดแตกต่าง คุณอาจจะไม่ถูกหรือไม่ผิดเพราะคนส่วนใหญ่เห็นด้วยกับคุณ คุณถูกเพราะข้อมูลและเหตุผลของคุณถูกต้อง - เบนจามิน เกรแฮม

ผมอ่านรายงานประจำปีของบริษัทที่ผมต้องการศึกษา และอ่านรายงานประจำปีของคู่แข่ง นั่นคือแหล่งข้อมูลหลักที่สำคัญ - วอเร็น บัฟเฟตต์

อย่างไรก็ตาม ประสบการณ์บ่งชี้ว่าผลตอบแทนที่ดีที่สุดของธุรกิจ มักจะได้รับจากบริษัทที่ดำเนินธุรกิจในปัจจุบันเหมือนกับธุรกิจที่ทำมาเมื่อ 5 ปีหรือ 10 ปีก่อน - วอเร็น บัฟเฟตต์

ธุรกิจที่ยอดเยี่ยมในราคาที่เหมาะสม ดีกว่าธุรกิจธรรมดาในราคาถูก - ชาร์ลี มังเกอร์

คุณอาจคิดว่านักลงทุนสถาบันที่มีเจ้าหน้าที่เงินเดือนสูงและมีประสบการณ์ด้านการลงทุนแบบมืออาชีพจำนวนมาก จะเป็นแรงผลักดันให้ตลาดการเงินมีความมั่นคงและมีเหตุผล แต่ไม่เป็นเช่นนั้น หุ้นที่นักลงทุนสถาบันลงทุนและติดตามอย่างต่อเนื่องจำนวนมาก มักจะเป็นหนึ่งในบรรดาหุ้นที่มีการประเมิณมูลค่าไม่เหมาะสมมากที่สุด - วอเร็น บัฟเฟตต์

40 ปีในอาชีพการทำงานในตลาดวอลสตรีท ผมได้พบผู้บริหารที่มีผลการดำนเนินงานที่ไม่สม่ำเสมอ และไม่เป็นไปตามวัตถุประสงค์ที่กำหนดไว้ และมุ่งเน้นที่ผลงานระยะสั้นมากเกินไป ซึ่งไม่ใช่ปัจจัยที่เหมาะสมสำหรับการเปลี่ยนแปลงที่จำเป็นเร่งด่วนที่บริษัทที่ประสบปัญหาจำเป็นต้องมี - โรเบิร์ต เอ โอสทีน

ในการลงทุนไม่มีสิ่งที่เรียกว่าการสไตรค์ คุณสามารถยืนในตำแหน่งและผู้ขวางลูกสามารถโยนลูกเบสบอลไปกลางสนาม และหากมันเป็นหุ้น General Motors ที่ราคา 47 เหรียญ และคุณก็ไม่รู้จัก General Motors มากพอที่จะตัดสินใจที่ราคา 47 เหรียญ คุณก็ปล่อยมันไป และก็ไม่มีใครสามารถเรียกให้คุณออกจากสนามได้ วิธีที่คุณจะออกจากสนามได้ก็คือ การเหวี่ยงไม้แล้วพลาดเป้า - วอเร็น บัฟเฟตต์

ทุกอย่างเรียบง่าย มันเข้าใจได้ง่าย แต่วอลสตรีททำให้มันซับซ้อน สิ่งที่แม็กซ์ ไฮน์ และ วอเร็น บัฟเฟตต์ ทำ สามารถสรุปได้ว่า ซื้อบริษัทเมื่อราคามีส่วนลดอย่างมาก... - ไมเคิล ไพรซ์

การลงทุนคือการหาบริษัทที่ดีเพียงไม่กี่แห่ง และจากนั้นก็นั่งรอ - ชาร์ลี มังเกอร์

ไม่ใช่ทุกอย่างที่สามารถนับได้จะมีความสำคัญ และไม่ใช่ทุกอย่างที่มีความสำคัญจะสามารถนับได้ - อัลเบิร์ต ไอน์สไตน์

ในธุรกิจที่โดดเด่น คุณจะสามารถคาดการณ์ว่าอะไรจะเกิดขึ้น แต่คุณไม่สามารถคาดการณ์ว่าจะเกิดขึ้นเมื่อใด คุณไม่ควรให้ความสนใจว่าจะเกิดขึ้นเมื่อใดมากเกินไป แต่สิ่งที่ต้องสนใจคืออะไร หากคุณคาดการณ์ได้ถูกต้องว่าคืออะไร คุณก็ไม่ต้องกังวลเกี่ยวกับเมื่อใดมากนัก - วอเร็น บัฟเฟตต์

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
